---
title: "「DIY」我组了一台万兆 NAS"
categories: [ "硬件", "DIY" ]
tags: [ "nas", "synology", "10gbps", "DIY", "DSM" ]
draft: false
slug: "new-10gbps-nas"
date: "2024-06-25T18:36:00+0800"
---

## 前言

首先讲讲我对于 NAS 的看法，都说男人到了中年（虽然我才二十多），就要折腾3件东西，路由器、电脑、NAS。

首先就是要完全明确一个事情，就是到底有没有需求，折腾硬件确实烧钱，但是千万不要没有需求创造需求，这样对于钱包和精力的打击会越来越大。如果你只是想下一点电影动漫在自己电脑上看，完全可以只花几百块钱到一千多买个大容量的硬盘，独自享用即可，若想在电视上浏览，Windows开个SMB共享也能完全满足需求，所以一定要明确自己需求，没有需求就不要硬创造需求，别到后来花了大几千块钱整个8盘位的双NVME万兆网卡的NAS结果就是拿来存电影。

## 需求分析

在组之前，必须先系统性了解了一下 NAS 这个圈子的生态，说到底 NAS 出现的最初的意义就是将硬盘插上网线，能够随时随地在网络上访问，但随着技术和硬件的发展，NAS 的功能远不止于此，虚拟机、docker、软路由……它现在功能更像是一台放在家中24小时运行的小型服务器。

首先了解一下NAS生态圈常见的硬件和软件，这里根据我的认知画了一张整理图，仅供参考

![NAS 生态](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/NAS.png)

我的需求是：

1. 4盘位即可，不用太多
2. 能够在家中或外出时随时随地访问到上面的文件
3. 能有一个完善的家庭影音系统，或者叫媒体管理器，且支持硬件解码
4. 有成熟的文件权限管理，隔离不同组别用户的访问
5. 有虚拟机功能，运行 Linux 系统
6. 有 Docker 功能，跑一些轻量化的容器
7. 万兆网卡，支持局域网内高速访问
8. 支持 Time Machine，用于备份我的 MacBook Pro

### 硬件

结合以上的需求，再加上我之前用过群晖的设备，我的最终方案如下：

![我的 NAS](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/%E6%88%91%E7%9A%84%20NAS.png)

先来说硬件，选择乔思伯N2这款机箱的原因是，首先它有5个3.5寸硬盘位，足够满足我的需求且日后能够扩容，CPU方面选择了12代的低压CPU i3 12300T，是为了支持DSM7.2的12-14代CPU核显加速，且待机功耗较低，性能也是足够，跑虚拟机不在话下。搭配的主板是精粤的 B760i ITX主板，板载一个 2.5G 网卡，可以接入我家庭的 2.5G 内网中。内存则是选择了之前旧PC上留下的拆机镁光内存，附加了2条三星 512G 的 NVME 硬盘用于读写缓存。额外配件则加了一张 Intel 82599 芯片的 X520 服务器拆机网卡，带两个万兆光口。

![HC550（图自网络，侵删）](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/disks.jpg)

硬盘的选择，我纠结了一段时间，开始想选择西数的红盘或者希捷的酷狼，也看过酷鹰这类的监控专用盘，但是考虑到价格的因素，最终还是选择了锻炼了一年多的西数企业盘 HC550，由于之前做服务器认识了一个本地线下专门做企业级产品的公司，就以比淘宝和咸鱼低一些的价格收到了通电时间更短的 HC550 16T 矿盘，一共3块，出厂日期是2022年7月，通电时间7000+，价格 800 出头，性价比很高。关于可靠性，我简单在网络上搜罗了一下这个盘的情况，正常使用（无磕碰、摔落等）下几乎没有看到有损坏的案例，即便它是矿盘，通电时间长，但实际读写量并不大，因为两三年前的 CHIA 挖矿不需要持续的读写，它只要将文件分散到整个盘即可。再加上企业氦气盘的加持，稳定性应该没问题，甚至比很多NAS专用盘还要稳定，除了运行时有西数企业盘的特色炒豆子声音。

### 操作系统

系统自然不用多说，黑群晖能够满足我的上述所有需求，并且作为一个成熟且可靠的商用NAS系统，经过了多年的更新迭代，已经非常稳定，我的上一台群晖 DS218play 稳定运行了 50000+ 小时，从未出现过任何问题。

## 操作系统与软件

整机装起来没难度，乔思伯机箱的抗震做的非常好，软的硅胶垫能够有效防震，安装完成后一次点亮。

### 系统

由于我的需求也不用特别复杂的例如All in One，所以直接在物理机上安装DSM。

找一个大于16G U 盘写进去 RR 引导，安装最新的 DSM 7.2.1 系统。开机后的整体情况如下图，安装时的型号我选择了SA6400，支持核显加速，

![DSM 7.2.1](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/DSM7.2.1.png)

噪音方面，风扇设定在低温模式下，跑虚拟机时的温度也非常低，且几乎静音，硬盘的炒豆子声音由于我放在桌子底下，几乎也听不到，十分安静。

### 软件

简单根据偏好设置了一下，安装了一些常用套件，并且装了 Ubuntu 虚拟机（分配2G内存），整机内存占用如下图，在5GB不到一些，非常富足。不选DDR5的原因是DDR4对于NAS来说足够，频率也不用特别高得要求，选DDR5完全是锦上添花。

![RAM](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/RAM.png)

套件方面，我只装了一些必备的，例如 DDNS，WebDAV。下载PT使用 qBittorrent，文件下载使用官方的 Download Station 或者 Aria 2 套件，阿里云盘用于下载PT站还没有更新的资源。至于DHCP服务器，只用来给NAS和电脑上的万兆网卡分配IP地址，做到即插即用。还有TTYD，这里没有显示，用于外网访问命令行，一定要设定强密码。

![Software](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/Software.png)

Docker中暂时安装了一个容器，那就是家庭影音中心 Emby，将核显直通，在家里性能较低的电视上播放时能够直接硬解，我的 Docker 运行命令如下，要注意的是，一定要先在命令行下创建容器，如果在 Container 中创建则无法挂载核显设备。

```bash
docker run -d \
  --name emby \
  --device=/dev/dri:/dev/dri \
  -e UID=0 \
  -e GID=0 \
  -e GIDLIST=2 \
  -p 1900:1900 \
  -p 7360:7359 \
  -p 8097:8096 \
  -p 8921:8920 \
  -v /volume1/docker/emby/config:/config \
  -v /volume1/电影:/media/电影 \
  -v /volume1/剧集:/media/剧集 \
  --restart=always \
  amilys/embyserver:latest
```

核显加速也是顺利开启

![Emby 转码](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/Emby-Transcoding.png)

### 网络

DSM 系统外网访问有两种方式，一种是使用官方提供的 QuickConnect，但由于黑群晖且DSM7，即便是洗白后也无法使用，况且QC的速度不快，看高码率电影肯定是不行的。所幸的是，我所在的浙江电信自我开始上网起就一直提供公网IP，虽然上传速度是万年不变的 30 Mbps，但是可以满足绝大多数外部访问资源的需求。

我家庭中使用的是全 2.5G 内网，所有的网络设备可以之后单独出一篇文章来介绍我的家庭网络拓扑，这里不扯开。将NAS接到 2.5G 交换机后，局域网内也可以高速访问文件。

当然，万兆网络也没问题，PC也安装了一张X520网卡，和NAS直连，并且自动分配IP，网线则是用的OM3的光缆，配合15元一个的 Intel 拆机光模块，顺利握手10G。

![网路配置](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/Network.png)

两端配置好巨型帧 MTU 9000 后，iperf3 打满 10G 不在话下。

![iperf3 测速](https://cdn.taurusxin.com/moments/2024/06/3411827213.png)

当然，之后可以把两个口子都插上，开启链路聚合，就可以启动 20G 超高速网络，但是现在暂时没那个需求，10G 速率已经足够了。

## 结尾语

还是那句话，千万不要没需求创造需求，就像我也不会去弄虚拟机安装软路由、DSM这样折腾，还要配置直通硬件，NAS上也只是安装了一些简单的软件和工具，不会有特别多的套件或者Docker。

适合自己的才使最重要的。

![N2](https://cdn.taurusxin.com/hugo/2024/06/25/N2.jpg)
